%==============================================================================
% Questão 3
\chapter{}
%-----------------------------------------------------------------------------
% item a)
\section{}
As equações do sistema em espaço de estados seguem a forma
\begin{align}
  \dot{\mathbf{x}}_p &= \mathbf{A}_p \mathbf{x}_p
    + \mathbf{B}_p \mathbf{u}_p \label{eq:ssGE21-1}\\
  \mathbf{y}_p &= \mathbf{C}_p \mathbf{x}_p. \label{eq:ssGE21-2}
\end{align}

Fazendo-se
\begin{equation*}
  \mathbf{u}_p(t) = \int_0^t \mathbf{u}(\tau) d\tau + \mathbf{u}_p(0),
\end{equation*}

temos que
\begin{equation*}
  \frac{d\mathbf{u}_p}{dt}(t) = \mathbf{u}(t),
\end{equation*}

ou, em notação mais compacta,
\begin{equation} \label{eq:u_p2u}
  \dot{\mathbf{u}}_p = \mathbf{u}.
\end{equation}

Pode-se definir um novo vetor de estado
\begin{equation} \label{eq:ss-x-def}
  \mathbf{x} =
  \left[ \begin{array}{c}
      \mathbf{u}_p \\
      \hline
      \mathbf{x}_p
    \end{array}
  \right].
\end{equation}
Logo, usando-se as definições das eq.\ \ref{eq:ssGE21-1}
e \ref{eq:u_p2u}, chegamos a
\begin{equation}
  \dot{\mathbf{x}} = 
  \left[ \begin{array}{c}
      \dot{\mathbf{u}}_p \\
      \hline
      \dot{\mathbf{x}}_p
    \end{array}
  \right] =
  \left[ \begin{array}{c|c}
      \mathbf{0} & \mathbf{0} \\
      \hline
      \mathbf{B}_p & \mathbf{A}_p
    \end{array}
  \right]
  \left[ \begin{array}{c}
      \mathbf{u}_p \\
      \hline
      \mathbf{x}_p
    \end{array}
  \right] + 
  \left[ \begin{array}{c}
      \mathbf{I} \\
      \hline
      \mathbf{0}
    \end{array}
  \right]
    \mathbf{u}
  = \mathbf{A} \mathbf{x} + \mathbf{B}\mathbf{u}.
\end{equation}

Como a saída do sistema aumentado é igual à da original, tem-se
a partir das eq.\ \ref{eq:ssGE21-2} e \ref{eq:u_p2u} que
\begin{equation}
  \mathbf{y} = \mathbf{y}_p = \mathbf{C}_p \mathbf{x}_p =
  \left[ \mathbf{0} | \mathbf{C}_p \right]
  \left[ \begin{array}{c}
      \mathbf{u}_p \\
      \hline
      \mathbf{x}_p
    \end{array}
  \right] =
  \mathbf{C} \mathbf{x}.
\end{equation}
%-----------------------------------------------------------------------------
% item b)
\clearpage
\section{}
\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[width=120mm]{li5ex3b}
  \caption{Valores singulares do sistema aumentado.}
\end{figure}
%-----------------------------------------------------------------------------
% item c)
\clearpage
\section{}
\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[width=120mm]{li5ex3c}
  \caption{Valores singulares do observador, sem controle.}
\end{figure}
%-----------------------------------------------------------------------------
% item d)
\clearpage
\section{}
\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[width=120mm]{li5ex3d}
  \caption{Valores singulares da malha objetivo (MO) e do compensador projetado,
  sem controlador, para diferentes valores de $\rho$.}
\end{figure}
%-----------------------------------------------------------------------------
% item e)
\clearpage
\section{}
\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[width=120mm]{li5ex3e}
  \caption{Polos de malha aberta do sistema aumentado e zeros do compensador para
  diferentes valores de $\rho$.}
\end{figure}
%-----------------------------------------------------------------------------
% item f)
\clearpage
\section{}
\begin{figure}[htb]
  \centering
  \begin{subfigure}{60mm}
    \includegraphics[width=60mm]{li5ex3f_ro1p00e+00}
    \caption{$rho=1$}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{60mm}
    \includegraphics[width=60mm]{li5ex3f_ro1p00e-01}
    \caption{$rho=0.1$}
  \end{subfigure}\\
  \begin{subfigure}{60mm}
    \includegraphics[width=60mm]{li5ex3f_ro1p00e-03}
    \caption{$rho=10^{-3}$}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{60mm}
    \includegraphics[width=60mm]{li5ex3f_ro1p00e-09}
    \caption{$rho=10^{-9}$}
  \end{subfigure}
  \caption{Polos e zeros de malha fechada do sistema em malha fechada para o
  compensador projetado com diferentes valores de $\rho$.}
\end{figure}
%-----------------------------------------------------------------------------
% item g)
\clearpage
\section{}
\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[width=120mm]{li5ex3g}
  \caption{Valores singulares do sistema em malha fechada com o compensador
  projetado com $\rho=10^{-9}$.}
\end{figure}
